\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Существует множество типов \textit{семантических отношений} между словами –
синонимы, меронимы, антонимы и т.п. В рамках данной работы под семантическими
отношениями понимаются синонимы, гиперонимы, ко-гиперонимы (слова имеющие общий
гипероним) и ассоциации. Подобные отношения  успешно применяются в задачах
\textit{автоматической обработки текста} (АОТ), таких как, расширение поискового
запроса, классификация текстовых документов, разрешение омонимии, генерация изображений по тексту
 или создание вопросно-ответных систем. Построение систем АОТ приобрело особенную
актуальность и важность в последнее время, когда количество текстов,
представленных в электронном виде, стремительно умножается с каждым годом.

Семантические отношения заданные между терминами являются полезным
\textit{ресурсом} при построении систем АОТ, в силу пробела между лексической
формой текста и его смыслом. Часто одно понятие, такое как 
``компьютер'', задается в тексте множеством эквивалентных по смыслу терминов,
таких как ``ЭВМ'', ``электронно-вычислительная машина'' или ``машина''. Если система АОТ
 опирается только на лексическое представление текстов и не учитывает семантические 
связи между словами это зачастую приводит к субоптимальной производительности 
приложения. Семантические отношения позволяют более точно представить смысл текстов
в системах АОТ.   

Семантические отношения фиксируются в различных ресурсах, к числу которых
относятся, прежде всего, тезаурусы, онтологии, терминологические классификаторы
и словари синонимов. Огромное количество сил и средств было потрачено на
создание ресурсов, таких как WordNet, RussNet, РуТез, Cyc, MeSH, EuroVOC или AgroVOC.
Несмотря на это, существующие базы лексико-семантических знаний часто недоступны или 
недостаточны для 
конкретного приложения, предметной области или языка. При этом ручное создание
требуемых ресурсов – крайне дорогостоящий и трудоемкий процесс. В
связи с этим, актуальной задачей является разработка методов
\textit{автоматического извлечения семантических отношений}.

 
Ранее было предложено множество методов извлечения отношений таких как дистрибутивный анализ,
 латентно-семантический анализ или методы основанные на лексико-синтаксических шаблонах.
Однако качество извлеченных отношений с помощью существующих подходов,
в терминах точности и полноты, существенно ниже чем качество отношениний построенных 
вручную. В силу этого, актуальной является задача разработки новых методов извлечения
семантических отношений, превосходящих по характеристикам существующие подходы. 

\textbf{Целью}  данной работы является разработка метода извлечения
семантических отношений (синонимов, гиперонимов, ко-гиперонимов и ассоциаций),
превосходящего по характеристикам существующие подходы, результаты работы
которого были бы применимы в системах автоматической обработки текстов.  

Для~достижения поставленной цели необходимо было решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
  \item произвести анализ существующих методов извлечения семантических
отношений из текстов и других источников текстовой информации (словарей,
онтологий и т.п.);
\item разработать подход к решению задачи извлечения семантических отношений из
разнородных источников текстовой информации;

\item произвести экспериментальную проверку предложенного метода на основании: 
\begin{enumerate}
\item сравнения с семантическими отношениями определенными в словарях; 
\item использования извлеченных отношений в модуле расширения
информационно-поискового запроса;
\item использования извлеченных отношений в модуле классификации имен файлов; 
\item использования извлеченных отношений в для измерения степени подобия
коротких текстов; 
\item использования извлеченных отношений при построении лексико-семантической
поисковой системы.  
\end{enumerate}
\end{enumerate}

%\newpage
%\textbf{Основные положения, выносимые на~защиту:}
%\begin{enumerate}
% \item Первое положение
% \item Второе положение
%\end{enumerate}

\textbf{Научная новизна:}
\begin{enumerate}

\item Впервые произведен аналитический и экспериментальный сравнительный анализ
16 \textit{ключевых базовых методов} извлечения семантических отношений,
использующих 4 основных \textit{источника текстовой информации}: корпус
естественно-языковых текстов, Веб корпус естественно-языковых текстов,
определения слов из словарей или энциклопедий и семантические сети. Показано что
различные методы предоставляют взаимодополняющую информацию.  

\item Впервые были предложены комбинированные метрики семантической близости,
основанные на
всех 4 ключевых источниках информации. При этом были предложены оригинальные
подходы к комбинированию  разнородных метрик, основанные на логистической
регрессии, машине опорных векторов и факторизации разряженного тензора.   

\item Предложен метод извлечения семантических
отношений основанный на разработанных
комбинированных метриках семантической близости и алгоритме взаимного ближайшего
соседа. Показано что метод значительно превосходит по большинству
характеристик 16 базовых и 7 альтернативных комбинированных методов извлечения
отношений. 
Эффективность предложенного метода подтверждается успешным применением его при 
расширении поискового запроса, классификации имен файлов, нахождении
семантической близости
коротких текстов и при построении лексико-семантической поисковой системы. 
\end{enumerate}

\textbf{На защиту выносятся} научные положения, составляющие научную новизну
исследования. 

\textbf{Научная и практическая значимость.} Разработанный метод может быть
применен для извлечения отношений между заданным множеством слов, к примеру
терминами некоторой предметной области. Метод избавляет от необходимости в
ручном фиксировании отношений между терминами, либо автоматизирует данный
процесс. Извлеченные отношения могут быть использованы в системах
автоматизированного наполнения словарей и онтологий, системах расширения и
рекомендации поискового запроса, системах классификации текстовых документов,
вопросно-ответных системах, и других системах АОТ.

Разработанный метод извлечения семантических отношений использовался при
разработке:
\begin{itemize}
  \item Модуля расширения поискового запроса системы извлечения биографической
информации в рамках Европейского проекта Biographe (\url{http://\ldots}).
  \item Модуля классификации имен файлов системы мониторинга P2P сетей в рамках
Европейского проекта iCOP (\url{http://scc-sentinel.lancs.ac.uk/icop/}).  
  \item Прототипа лексико-семантической поисковой системы LSSE
(\url{http://\ldots}).
\end{itemize}

\textbf{Степень достоверности} изложенных в работе результатов обеспечивается
корректностью применения математических и статистических моделей и методов,
аналитическим анализом предложенного метода, а также подтверждается результатами
экспериментальных исследований. Результаты исследования  представлены на
профильных международных и всероссийских конференциях и в научных публикациях.  

Результаты находятся в соответствии с результатами, полученными другими
авторами.

\textbf{Апробация работы.}
Основные результаты работы докладывались~на:

\begin{itemize}
  \item на 4-ой международной конференции молодых ученых 
Russian Young Scientists Conference in Information Retrieval (YSC) при летней
школе RuSSIR (Россия, Воронеж, 2010)

\item на 5-ой международной научной конференции молодых ученых Russian Young
Scientists Conference in Information Retrieval (YSC) при летней школе
RuSSIR/EDBT (Россия, Санкт-Петербург, 2011);

\item на 6-ой международной научной конференции молодых ученых Russian Young
Scientists Conference in Information Retrieval (YSC) при летней школе
RuSSIR (Россия, Ярославль, 2012);

\item на 21-ой международной научной конференции Computational Linguistics in
the Netherlands (CLIN) (Гент, Бельгия, 2011);

\item на 22-ой международной научной  конференции Computational Linguistics in
the Netherlands (CLIN) (Тильбург, Нидерланды, 2012);

\item на 8-ой международной научной конференции Empirical Methods in Natural
Language Processing (EMNLP) (Эдинбург, Великобритания, 2011);

\item на 13-ой международной научной конференции European Chapter of the 
Association for Computational Linguistics (EACL) (Авиньон, Франция, 2012);

\item на 2-м международном симпозиуме Concept Discovery in Unstructured Data (CDUD) при международной научной конференции International
 Conference on Formal Concept Analysis (ICFCA) (Левен, Бельгия, 2012);

\item на 8-ой международной научной конференции Language Resources and Evaluation (LREC) (Стамбул, 
Турция, 2012);

\item на всероссийской научной конференции Анализ Социальных сетей, Изображений
и Текстов (АИСТ) (Екатеринбург, Россия, 2012)

\item на научно-технической международной молодежной конференции «Системы,
методы, техника
и технологии обработки медиаконтента» (Москва, Россия, 2012)

\item на 2-ой и 3-й научной конференции «Жизнь языка в культуре и социуме»
(Москва, Россия, 2011;2012)

\end{itemize}
Диссертационная работа была выполнена при поддержке стипендии IN.WBI фонда
Wallonie-Bruxelles International и Eвропейского научно-исследовательского
проекта iCOP. 


\textbf{Личный вклад.} Все основные научные результаты, метод извлечения
семантических отношений из разнородных источников информации и используемые в
нем комбинированные метрики семантической близости, разработанные на их основе
алгоритмы и программные средства, экспериментальные исследования, приведенные в
диссертации, получены автором лично.


\textbf{Публикации.} Основные результаты по теме диссертации изложены в 19
печатных изданиях, 2 из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК, 8 --- в
трудах международных конференций, 7 --- в тезисах докладов, 2 -- в других
печатных изданиях.

{\bf Объем и структура работы.} Диссертация состоит из~введения, пяти глав,
заключения и~двух приложений. Полный объем диссертации составляет 125~страниц
с~ХХ~рисунками и~ХХ~таблицами. Список литературы содержит ХХХ~наименований.

\clearpage